var translations = [{"fr": "La chambre des repr\u00e9sentant<span class=\"c-femme\">\u00b7es</span>", "nl": "De Kamer van volksvertegen\u00adwoordigers"}, {"fr": "En 1929, Lucie Dejardin devenait la premi\u00e8re femme \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e en Belgique. \n Presque un si\u00e8cle plus tard, quelle place les femmes occupent-elles en politique ? Qui peut faire entendre sa voix ?", "nl": "In 1929 werd Lucie Dejardin verkozen in het parlement als eerste vrouw ooit in Belgi\u00eb.\n Welke plaats hebben vrouwen in de politiek vandaag, bijna een eeuw later? En wie kan haar of zijn stem laten horen?"}, {"fr": "Regardons la situation \u00e0 la Chambre, le lieu o\u00f9 Lucie Dejardin avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, \n et o\u00f9 aujourd\u2019hui encore les d\u00e9put\u00e9\u00b7es Belges se r\u00e9unissent pour d\u00e9battre et voter des projets de lois, interpeller le gouvernement, valider les budgets, etc.", "nl": "We bekijken de situatie in de kamer, de plaats waar Lucie Dejardin verkozen werd,\n en waar tot op vandaag de Belgische parlementsleden samenkomen om te debatteren en te stemmen over wetsontwerpen, de regering te interpelleren, begrotingen goed te keuren, enz."}, {"fr": "Contrairement \u00e0 ce que son nom officiel indique, \n on ne trouve pas que des hommes \u00e0 la \u201cChambre des repr\u00e9sentants\u201d. \n En 2021, y si\u00e9geaient 63 femmes et 87 hommes. \n En plus des 150 d\u00e9put\u00e9\u00b7es, les membres du gouvernement (ministres et secr\u00e9taires d\u2019\u00c9tat) s\u2019y expriment r\u00e9guli\u00e8rement.", "nl": "Hoewel haar offici\u00eble naam anders doet vermoeden, bestaat de \u2018Kamer van volksvertegenwoordigers\u2019 niet alleen uit mannen.\n In 2021 zetelden er 63 vrouwen en 87 mannen. Naast de 150 parlementsleden nemen ook de leden van de regering (de ministers en staatssecretarissen) er regelmatig het woord."}, {"fr": "Les comptes rendus des s\u00e9ances \u00e9tant publics, il est possible de savoir qui a pris la parole, et pour combien de temps. Voici toutes les personnes qui se sont exprim\u00e9es \u00e0 la Chambre en 2021. \n La taille des bulles repr\u00e9sente leur temps de parole total sur l\u2019ann\u00e9e.", "nl": "Aangezien de verslagen van de Kamer openbaar zijn, is het mogelijk na te gaan wie er het woord heeft genomen, en hoe lang dat duurde. Hier zijn alle mensen die in 2021 in de Kamer hebben gesproken. De grootte van de cirkels vertegenwoordigt hun totale spreektijd gedurende dat jaar."}, {"fr": "On y voit une grande disparit\u00e9: quelques intervenant\u00b7es prennent beaucoup de place tandis que d\u2019autres sont beaucoup plus discr\u00e8t\u00b7es.", "nl": "Er valt een grote verscheidenheid op: sommige sprekers nemen veel plaats in, terwijl andere veel discreter zijn."}, {"fr": "Mais y a-t-il une diff\u00e9rence entre les femmes et les hommes ?", "nl": "Maar is er een verschil tussen vrouwen en mannen?"}, {"fr": "Temps de parole des hommes et femmes \u00e0 la Chambre en 2021", "nl": "Spreektijd voor mannen en vrouwen in de Kamer in 2021"}, {"fr": "Il y a une l\u00e9g\u00e8re diff\u00e9rence: les femmes ont eu 46% du temps de parole en 2021, et les hommes 54%.", "nl": "Er is een klein verschil: vrouwen vertegenwoordigen 46% van de spreektijd in 2021, en mannen 54%."}, {"fr": "Cela contraste fort avec la situation au parlement wallon, o\u00f9 <a href=\"https://blog.robindevooght.be/posts/genre_au_parlement_wallon/\">les hommes occupent 80% du temps de parole</a>.", "nl": "Dit staat in schril contrast met de situatie in het Waalse parlement, waar <a href=\"https://blog.robindevooght.be/posts/genre_au_parlement_wallon/\">mannen 80% van de spreektijd in beslag nemen</a>."}, {"fr": "Cela dit, il est int\u00e9ressant de regarder ces donn\u00e9es de plus pr\u00e8s, car la r\u00e9alit\u00e9 est plus complexe.", "nl": "Toch is het interessant om deze gegevens van naderbij te bekijken, want de werkelijkheid is complexer."}, {"fr": "Pour comprendre la situation actuelle, il faut regarder le pass\u00e9. Voyons comment le temps de parole des femmes \u00e0 la Chambre a \u00e9volu\u00e9 ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.", "nl": "Om de huidige situatie te begrijpen, moeten we naar het verleden kijken. Laten we eens kijken hoe de spreektijd van vrouwen in de Kamer in de afgelopen 15 jaar is veranderd."}, {"fr": "\u00c9volution du temps de parole des femmes \u00e0 la Chambre", "nl": "Evolutie van de spreektijd van vrouwen in de Kamer"}, {"fr": "En pourcentage du temps de parole total", "nl": "Als percentage van de totale spreektijd"}, {"fr": "De 2007 \u00e0 2019, les femmes avaient entre 20% et 30% du temps de parole, avant de rapidement augmenter en 2020 et 2021.", "nl": "Van 2007 tot 2019 hadden vrouwen tussen 20% en 30% van de spreektijd, waarna die in 2020 en 2021 snel toenam."}, {"fr": "La raison principale de ce brusque changement est l\u2019arriv\u00e9e, en octobre 2020, d\u2019Eliane Tillieux au poste de pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants. Elle est la premi\u00e8re femme \u00e0 occuper cette fonction.", "nl": "De belangrijkste reden voor deze plotse verandering is het aantreden van Eliane Tillieux als voorzitster van de Kamer van volksvertegenwoordigers, in oktober 2020. Ze is de eerste vrouw ooit die deze positie bekleedt."}, {"fr": "En effet, pr\u00e9sider la Chambre implique entre autres d\u2019introduire les s\u00e9ances, d\u2019annoncer l\u2019ordre du jour, de lire des communications, de distribuer la parole, de rappeler le cadre, etc. Entre 2007 et 2021, les pr\u00e9sident\u00b7es ont occup\u00e9 entre 10% et 15% du temps de parole. Leurs prises de paroles ne sont donc pas vraiment comparables \u00e0 celles des autres intervenant\u00b7es.", "nl": "Inderdaad, het voorzitterschap omvat onder meer het inleiden van de vergadering, het bekendmaken van de agenda, het voorlezen van mededelingen, het verdelen van het woord, het in herinnering brengen van het reglement, enz. Tussen 2007 en 2021 namen voorzitters tussen 10% en 15% van de spreektijd in beslag. Hun spreektijd is dus niet echt vergelijkbaar met die van andere sprekers."}, {"fr": "Que se passe-t-il si on retire les interventions des pr\u00e9sident\u00b7es ?", "nl": "Wat gebeurt er als we de interventies van de kamervoorzitters weghalen?"}, {"fr": "\u00c9volution du temps de parole des femmes \u00e0 la Chambre, hors prises de parole du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidente", "nl": "Evolutie van de spreektijd van vrouwen in de Kamer, met uitzondering van de spreektijd van de voorzitter of voorzitster"}, {"fr": "En pourcentage du temps de parole total", "nl": "Als percentage van de totale spreektijd"}, {"fr": "Le brusque saut des deux derni\u00e8res ann\u00e9es dispara\u00eet, et on aper\u00e7oit maintenant une lente \u00e9volution vers plus d\u2019\u00e9galit\u00e9 de temps de parole entre hommes et femmes. La parit\u00e9, cependant, n\u2019est pas encore atteinte.", "nl": "De plotse sprong van de laatste twee jaar is verdwenen en we zien een langzame evolutie naar een meer gelijke spreektijd voor mannen en vrouwen. Van een gelijkheid is echter nog geen sprake."}, {"fr": "Derri\u00e8re cette \u00e9volution se cachent deux ph\u00e9nom\u00e8nes:", "nl": "Achter deze evolutie gaan twee fenomenen schuil:"}, {"fr": "Acc\u00e8s aux fonctions", "nl": "Toegang tot functies"}, {"fr": "D\u2019une part, il y a de plus en plus de femmes \u00e9lues au parlement, et de plus en plus acc\u00e8dent \u00e0 des r\u00f4les impliquant des prises de parole plus r\u00e9guli\u00e8res (cheffe de groupe, membre du bureau, ministre, etc.)", "nl": "Enerzijds worden steeds meer vrouwen in het parlement verkozen en nemen ze steeds vaker functies op zich waarbij ze regelmatig het woord nemen (fractieleider, lid van het bureau, minister, enz.)."}, {"fr": "Le tableau suivant montre la proportion de femmes dans diff\u00e9rents organes de la Chambre et du gouvernement, aujourd\u2019hui et il y a 15 ans.", "nl": "De volgende tabel toont het percentage vrouwen in verschillende organen van de Kamer en de regering, nu en 15 jaar geleden."}, {"fr": "D\u00e9put\u00e9\u00b7es", "nl": "Parlementsleden"}, {"fr": "Bureau de la Chambre", "nl": "Bureau van de Kamer"}, {"fr": "Gouvernement", "nl": "Regering"}, {"fr": "Kern", "nl": "Kern"}, {"fr": "Temps de parole par personne", "nl": "Spreektijd per persoon"}, {"fr": "D\u2019autre part, parmi les d\u00e9put\u00e9\u00b7es n\u2019ayant pas de r\u00f4le particulier, les hommes ont tendance \u00e0 parler plus que les femmes, mais cette diff\u00e9rence diminue petit \u00e0 petit", "nl": "Daarnaast nemen bij parlementsleden die geen bijzondere rol vervullen, mannen lager het woord dan vrouwen, maar dit verschil wordt geleidelijk aan kleiner"}, {"fr": "Pour le voir, voici le nombre de mots m\u00e9dian prononc\u00e9 par s\u00e9ance<a class=\"footnote\" footnote-content=\"Par exemple, pendant la 52\u00e8me l\u00e9gislature le nombre de mots m\u00e9dian par s\u00e9ance est de 66 pour les femmes. Cela veut dire que la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9es ont prononc\u00e9 plus que 66 mots par s\u00e9ance, et l\u2019autre moiti\u00e9 ont prononc\u00e9 moins de 66 mots par s\u00e9ance.\">?</a>:", "nl": "Om dit te duiden wordt hier het mediaan aantal gesproken woorden per vergadering weergegeven<a class=\"footnote\" footnote-content=\"Bijvoorbeeld, tijdens de 52e legislatuur is het mediaan aantal woorden per vergadering 66 voor vrouwen. Dit betekent dat de helft van de vrouwelijke parlementsleden meer dan 66 woorden per vergadering sprak, en de andere helft minder dan 66 woorden per  vergadering.\">?</a>:"}, {"fr": "52\u00e8me l\u00e9gislature <span class=\"subtitle\">(2007-2010)</span>", "nl": "52e legislatuur <span class=\"subtitle\">(2007-2010)</span>"}, {"fr": "55\u00e8me l\u00e9gislature <span class=\"subtitle\">(d\u00e9but\u00e9e en 2019)</span>", "nl": "55e legislatuur <span class=\"subtitle\">(Begonnen in 2019)</span>"}, {"fr": "Femmes:", "nl": "Vrouwen:"}, {"fr": "66 mots", "nl": "66 woorden"}, {"fr": "100 mots", "nl": "100 woorden"}, {"fr": "Hommes:", "nl": "Mannen:"}, {"fr": "77 mots", "nl": "77 woorden"}, {"fr": "110 mots", "nl": "110 woorden"}, {"fr": "Diff\u00e9rence:", "nl": "Verschil:"}, {"fr": "On voit donc qu\u2019il y a 15 ans, le temps de parole m\u00e9dian des hommes \u00e9tait 17% plus \u00e9lev\u00e9 que celui des femmes. Aujourd\u2019hui, cette diff\u00e9rence existe toujours, mais est descendue \u00e0 10%.", "nl": "We zien dat 15 jaar geleden de mediane spreektijd voor mannen 17% hoger lag dan die voor vrouwen. Vandaag bestaat dit verschil nog steeds, maar het is gedaald tot 10%."}, {"fr": "<a href=\"javascript:;\">\u2193 En savoir plus</a>", "nl": "<a href=\"javascript:;\">\u2193 Meer weten</a>."}, {"fr": "Etant donn\u00e9 les grandes diff\u00e9rences de temps de parole entre les diff\u00e9rent\u00b7es d\u00e9put\u00e9\u00b7es, il est difficile de r\u00e9sumer l\u2019\u00e9volution de ses comportements individuels par la m\u00e9diane uniquement.", "nl": "Gezien de grote verschillen in spreektijd tussen de verschillende parlementsleden, is het moeilijk om de ontwikkeling van het individuele gedrag alleen aan de hand van de mediaan samen te vatten."}, {"fr": "Sur le graphique suivant, les points indiquent la m\u00e9diane, et les barres vont du premier au troisi\u00e8me quartiles, donnant une id\u00e9e de la variabilit\u00e9 de temps de parole parmi les d\u00e9put\u00e9\u00b7es.", "nl": "In de volgende grafiek geven de stippen de mediaan aan en lopen de staven van het eerste tot en met het derde kwartiel, wat een idee geeft van de variabiliteit in spreektijd tussen parlementsleden."}, {"fr": "En se combinant, ces deux ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9duisent petit \u00e0 petit la disparit\u00e9 entre hommes et femmes \u00e0 la Chambre.", "nl": "Samen zorgen deze twee fenomenen ervoor dat de kloof tussen mannen en vrouwen in de Kamer geleidelijk kleiner wordt."}, {"fr": "Pour autant, la parit\u00e9 n\u2019est pas encore atteinte, et les acquis d\u2019hier ne garantissent pas les progr\u00e8s de demain.", "nl": "Gelijkheid is echter nog niet bereikt, en de resultaten van gisteren bieden geen garanties voor de vooruitgang van morgen."}, {"fr": "A propos", "nl": "Over ons"}, {"fr": "Recherche, \u00e9criture et graphiques par <a href=\"https://blog.robindevooght.be\">Robin Devooght</a>, avec l\u2019aide de Laura Gomez Wigley", "nl": "Onderzoek, tekst en grafiek door <a href=\"https://blog.robindevooght.be\">Robin Devooght</a>, met hulp van Laura Gomez Wigley"}, {"fr": "Traduit en n\u00e9erlandais par Manuel Claeys Bouuaert.", "nl": "In het Nederlands vertaald door Manuel Claeys Bouuaert."}, {"fr": "D\u00e9put\u00e9\u00b7es et bureau au 1er janvier 2008, Gouvernement Leterme I au 20 mars 2008 (date de formation)", "nl": "Parlementsleden en Bureau op 1 januari 2008, regering Leterme I op 20 maart 2008 (datum van formatie)"}, {"fr": "Compositions au 1er janvier 2022", "nl": "Samenstellingen op 1 januari 2022"}, {"fr": "Le bureau rassemble:\n <ul>\n <li>le ou la pr\u00e9sident\u00b7e</li>\n <li>trois vice-pr\u00e9sident\u00b7es</li>\n <li>les ancien.nes pr\u00e9sident\u00b7es qui sont encore membre de la Chambre</li>\n <li>les pr\u00e9sident\u00b7es des groupes politiques</li>\n <li>des membres associ\u00e9\u00b7es</li></ul>\n \u2192 <a href='https://www.lachambre.be/kvvcr/showpage.cfm?section=/pri/menu-website&language=fr&story=bureau.xml'>en savoir plus</a>", "nl": "Het bureau omvat:\n <ul>\n <li>de voorzit(s)ter</li>\n <li>drie vice-voorzit(s)ters</li>\n <li>de voormalige voorzit(s)ters die nog steeds lid zijn van de Kamer</li>\n <li>de voorzitters van de fracties</li>\n <li>geassocieerde kamerleden</li>\n </ul>\n \u2192 <a href='https://www.lachambre.be/kvvcr/showpage.cfm?section=/pri/menu-website&language=fr&story=bureau.xml'>meer informatie</a>"}, {"fr": "Premier\u00b7\u00e8re ministre, vice-premier\u00b7\u00e8res ministres, ministres et secr\u00e9taires d\u2019\u00c9tat.", "nl": "Eerste minister, vice-eerste ministers, ministers en staatssecretarissen."}, {"fr": "Le Kern est compos\u00e9 du premier ministre ou de la premi\u00e8re ministre, ainsi que des vice-premier\u00b7\u00e8res ministres.", "nl": "De Kern bestaat uit de eerste minister en de vice-eerste ministers."}, {"fr": "Par exemple, pendant la 52\u00e8me l\u00e9gislature le nombre de mots m\u00e9dian par s\u00e9ance est de 66 pour les femmes. Cela veut dire que la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9es ont prononc\u00e9 plus que 66 mots par s\u00e9ance, et l\u2019autre moiti\u00e9 ont prononc\u00e9 moins de 66 mots par s\u00e9ance.", "nl": "Bijvoorbeeld, tijdens de 52e legislatuur is het mediaan aantal woorden per vergadering 66 voor vrouwen. Dit betekent dat de helft van de vrouwelijke parlementsleden meer dan 66 woorden per vergadering sprak, en de andere helft minder dan 66 woorden per vergadering."}, {"fr": "Hommes: 54%", "nl": "Mannen: 54%"}, {"fr": "Femmes: 46%", "nl": "Vrouwen: 46%"}];